\chapter{Strategia di Elicitazione}

Di seguito sarà descritta la strategia di elicitazione progettata per la scoperta dei requisiti dell'applicazione UniMap. Le tecniche predisposte all'interno del processo di elicitazione sono in maggioranza \textit{artifact-driven}, con l'esclusione di una fase di intervista di tipo \textit{stakeholder-driven}. Il punto principalmente trattato sarà la progettazione e somministrazione di un questionario agli stakeholder di interesse.

\section{Workflow}

In questa sezione sarà mostrato il workflow adottato per la strategia di elicitazione. Mentre, in seguito, saranno evidenziate, in modo generale, tutte le attività che hanno condotto alla raccolta di una lista piuttosto completa dei requisiti necessari per lo sviluppo dell'applicazione.

In \textit{Figura-2.1} viene presentata la sequenza delle attività con un diagramma di flusso.
\begin{enumerate}
 \item \textbf{Background Study:} a seguito dell'individuazione degli stakeholder con cui svolgere le attività di elicitazione, è stata pensata un'attività di background study in modo da ottenere le conoscenze necessarie per una comunicazione più efficace con gli stakeholder. In questa fase sono state raccolte le informazioni sul \textit{system-as-is} e su eventuali competitors dell'applicazione.
 \item \textbf{Questionario:} grazie alle informazioni raccolte durante la fase di background study, si è poi proseguito con la creazione del questionario. Ogni domanda, o sezione, è stata orientata al raccoglimento delle possibili informazioni necessarie all'individuazione dei requisiti di sistema. Gli utenti finali, a cui il questionario è rivolto, includono studenti, docenti e personale non docente. Infine, l'attenzione è stata riposta all'analisi delle risposte ottenute, elicitando i requisiti di sistema. La scelta del questionario sottende l'intenzione del più ampio raccoglimento di dati possibili, così da raggiungere, in modo rapido e poco impegnativo, quelli che saranno i principali fruitori dell'applicazione.
 \item \textbf{Intervista semi-strutturata:} è stato previsto anche l'utilizzo di un'intervista al fine di indagare in modo più approfondito le motivazioni di coloro che hanno fornito risposte discostanti dal resto del campione o per ottenere informazioni da coloro che hanno lasciato spunti interessanti al termine del questionario (nella domanda a risposta aperta). Tale scelta è volta alla verifica dell'esistenza di possibili ulteriori requisiti non elicitati nella fase precedente. Per questo motivo, si è deciso di utilizzare un'intervista semi-strutturata al fine di consentire un grado di libertà maggiore nella risposta.
 \item \textbf{Realizzazione Mockup applicazione:} stabiliti i requisiti di sistema emersi durante l'analisi dei risultati del questionario e delle interviste, si è poi proseguito con la realizzazione dei mockup dell'applicazione basati sulle specifiche ottenute. Il mockup ha l'obiettivo di rendere il più possibile visibili tali requisiti, mostrandoli in modo chiaro ed esplicito al committente dell'applicazione.
 \item \textbf{Realizzazione casi d'uso:} insieme ai mockup si è optato anche per la realizzazione dei casi d'uso, mettendo in evidenza le possibili funzionalità dell'applicazione. Questi, assieme ai mockup, saranno presentati al committente in fase finale per la validazione dei requisiti raccolti ed una eventuale espansione e/o modifica degli stessi.
 \end{enumerate}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{Immagini/workflow.png}
    \textit{\caption{Workflow della strategia di elicitazione adottata}}
\end{figure}